只餘「強烈譴責」的背後（家興）

節錄

只餘「強烈譴責」的背後（家興）

英國內政大臣彭黛玲與前。。。。。。。

自政制及內地事務局前局。。。。。。。

以港府回應英方會見羅冠。。。。。。。。

投射當權者期望的景象

無獨有偶，就港府回。。。。。。。。

官方語言的運用，。。。。。。。。

「透過軍民聯合讓全國變成社會主義仙境！」這就是早前朝鮮勞動黨黨慶的口號，惟甚麼是社會主義仙境、軍民如何聯合，其實連政權本身也說不準，而這主要目的，正是利用激昂的言詞、含糊的內容，來表達極權政府企圖對社會輿論、人民價值觀的掌控。

前羅馬尼亞共產黨總書記壽西斯古，亦是運用官方語言的高手，為令後人引以為戒，以及記錄當時人民生活於極權下的悲慘，當局特別設立了「媚俗博物館」（Romanian Kitsch Museum）。館內盡是壽西斯古政權迫害人民的鐵證，當中不乏一些官方語言公告，更設有一個隨機接龍遊戲，只要遊人在各方格內選一組字（共選四組），接成一句後，任憑你如何拼湊，皆是一句毫無意義的句子。

官方語言的僵化乏味，常為世人所詬病，但謹記不要忽視其社會功能，因為正是極權利用一種抽象概括、誇張隱喻，甚至是教條式的正邪二分法，把世事極盡歪曲的手段，人民長期接收這些資訊，不僅會潛移默化，長遠而言，亦會影響對政治資訊的接收及過濾能力。

中共經常強調一國兩制之下，「一國就是一國」。這裏運用的「恒真句」（Tautology），正是極權為了令結果不容爭辯，自行作了定奪的敍事方式，意味着「一國」大於「兩制」，香港必須全然聽命於中共，中共才會「賜予」幸福、繁榮。再配合香港大量親建制政團、親共媒體的渲染，強調「中國好、香港好」等老掉牙的口號，聽來乏善足陳，但如上所述，就是極權期望投射的樂觀意象。

喬治歐威爾曾言：「如果說思想會腐蝕語言的話，那麼語言也會腐蝕思想。」重複的官方語言通過鋪天蓋地的宣傳、灌輸，目的就是侵蝕人民的思想，進一步限制思想、言論自由，令社會只餘下一片「歡樂繁榮」。在可見的將來，從政府新聞處發表的官方語言，會更頻繁地出現，而作為捍衞言論自由、思想自由的人民，必須更努力維護真相，利用文字、片段、圖片及語言公諸於世，對抗官方語言的對社會的污染及侵略。

家興

自由撰稿人